\section{Параметрическое оценивание распределений вероятностей}
	\subsection{Оценка параметров нормального распределения}
		Для оценки параметров распределения Гаусса воспользуемся встроенной функцией gmdistribution.fit.
		
		\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
options = statset('Display','final');
obj1 = gmdistribution.fit(global_1_r1,1,'Options',options);
mu1 = obj1.mu;
sigma1 = obj1.Sigma;
obj2 = gmdistribution.fit(global_1_r2,1,'Options',options);
mu2 = obj2.mu;
sigma2 = obj2.Sigma;
obj3 = gmdistribution.fit(global_1_r3,1,'Options',options);
mu3 = obj3.mu;
sigma3 = obj3.Sigma;
		\end{minted}		

Исходное мат. ожидание:
$$
		\begin{bmatrix}
		1 & 0 \\ 
		0 & -2 \\ 
		3 & -1
		\end{bmatrix} 
$$

Оцененное мат. ожидание: $$
\begin{bmatrix}
0.93 & 0.04 \\ 
0.00 & -1.95 \\ 
2.89 & -0.98
\end{bmatrix} 
$$

Исходное СКО:
$$
	\begin{bmatrix}
    0.4 & 0 \\
    0 &  0.4
   \end{bmatrix}
$$
$$
	\begin{bmatrix}
    0.4 & 0 \\
    0 &  0.4
   \end{bmatrix}
$$
$$
	\begin{bmatrix}
    0.4 & 0 \\
    0 &  0.4
   \end{bmatrix}
$$

Оцененное СКО:
$$
	\begin{bmatrix}
    0.40 & -0.01 \\
   -0.01 &  0.50
   \end{bmatrix}
$$
$$
   \begin{bmatrix}
    0.38 & -0.04 \\
   -0.04 &  0.40
   \end{bmatrix} \\
$$
$$
   \begin{bmatrix}
    0.33 & 0.04 \\
    0.04 & 0.41
	\end{bmatrix} 
$$

Можно сделать вывод, что параметры распределения вычислены достаточно точно.
		
Рассчитаем значения дисперсии и мат. 
ожидания численно, аналитически и построим график для заданного 
распределения.
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function task4( mu_input, sigma_input, r )
hold on
axis([-2 5 -4 2]);

flags=['b', 'r', 'g'];
n=2; size=50;
mu{1}    = mu_input; 
sigma{1} = sigma_input;

obj1 = gmdistribution.fit(r,1);
mu{2} = obj1.mu;
sigma{2} = obj1.Sigma;

mu{3}=[0, 0];
sigma{3}=[0 0; 0 0];
for k = 1:1:size
	mu{3}=mu{3}+r(k,:);
end
mu{3}= mu{3}/size;
for k = 1:1:size
   sigma{3}=sigma{3}+(r(k,:)-mu{3})'*(r(k,:)-mu{3});
end
sigma{3}= sigma{3}/size;

for k = 1:1:3
    a=1/((2*pi)^(n/2)*sqrt(sigma{k}(1,1)*sigma{k}(2,2)));
    for i = 1:1:3
        c(i)=a*exp(-i^2/2);
    end
    x = linspace(mu{k}(1)-3*sqrt(sigma{k}(1,1)), mu{k}(1)+3*sqrt(sigma{k}(1,1)),size);
    y = linspace(mu{k}(2)-3*sqrt(sigma{k}(2,2)), mu{k}(2)+3*sqrt(sigma{k}(2,2)),size);
    [X1,X2] = meshgrid(x,y);
    Z      = mvnpdf([X1(:) X2(:)],mu{k},[sigma{k}(1,1) sigma{k}(2,2)]);
    Z      = reshape(Z,length(y),length(x));
    contour(X1,X2,Z,[c(1), c(2), c(3)], flags(k));
end
end
\end{minted}
Результат:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/3/1-cropped.pdf}
	\caption{Результат вычисления среднеквадратичного отклонения и 
	дисперсии для нормального распределения}
\end{figure}		
		
Расчет при объеме выборки равном 50:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/3/2-cropped.pdf}
	\caption{Результат вычисления среднеквадратичного отклонения и 
		дисперсии для нормального распределения}
\end{figure}		
		
	\subsection{Оценка параметров Гауссовой смеси}
	
Аналогичная функция для Гауссовой смеси:
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function task5( mu_1_1_input,mu_1_2_input, sigma_1_1_input,sigma_1_2_input, r  )
hold on
axis([-5 20 -5 20]);

flags1=['b', 'r', ];
flags2=['g', 'y', ];
n=2; size=500;
mu{1}{1}    = mu_1_1_input;
mu{1}{2}    = mu_1_2_input;
sigma{1}{1} = sigma_1_1_input;
sigma{1}{2} = sigma_1_2_input;

GMModels = fitgmdist(r,2);
mu{2}{1} = GMModels.mu(1,:);
mu{2}{2} = GMModels.mu(2,:);
sigma{2}{1} = GMModels.Sigma(:,:,1);
sigma{2}{2} = GMModels.Sigma(:,:,2);


for k = 1:2
  for j = 1:2
    a=1/((2*pi)^(n/2)*sqrt(sigma{k}{1}(1,1)*sigma{k}{1}(2,2)));
    for i = 1:1:3
        c(i)=a*exp(-i^2/2);
    end
    x = linspace(mu{k}{j}(1)-3*sqrt(sigma{k}{j}(1,1)), mu{k}{j}(1)+3*sqrt(sigma{k}{j}(1,1)),size);
    y = linspace(mu{k}{j}(2)-3*sqrt(sigma{k}{j}(2,2)), mu{k}{j}(2)+3*sqrt(sigma{k}{j}(2,2)),size);
    [X1,X2] = meshgrid(x,y);
    Z      = mvnpdf([X1(:) X2(:)],mu{k}{j},[sigma{k}{j}(1,1) sigma{k}{j}(2,2)]);
    Z      = reshape(Z,length(y),length(x));
    if j == 1
      contour(X1,X2,Z,[c(1), c(2), c(3)], flags1(k));
    else
      contour(X1,X2,Z,[c(1), c(2), c(3)], flags2(k));
    end
  end
end

end
\end{minted}

Результат:
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/3/3-cropped.pdf}
	\caption{Результат вычисления мат. ожидания и среднеквадратичного отклонения для Гауссовой смеси}
\end{figure}
			
	\subsection{MAP-классификатор}
		\subsubsection{Нормальное распределение}
Воспользуемся встроенным MAP-классификатором.
Код для классификации:
			\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
figure;
hold on;
mesh = [-6:0.1:6];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
pairs = [X1(:) X2(:)];
c3 = classify(pairs, training, class, 'diaglinear');

s = size(mesh)
res = reshape(c3, s(2), s(2));
contourf(X1,X2,res,[1 2 3],'linestyle','none');

hold on
gscatter(training(:,1),training(:,2),class,'ymc','+xo');
axis([-2 5 -4 2]);
			\end{minted}
			
Результат работы:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/3/4-cropped.pdf}
	\caption{Результат классификации встроенным MAP - классификатором}
\end{figure}	
		Ошибка классификации составила 2.4\%.
			
	\subsubsection{Гауссова смесь}
	\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
training = [global_3_r1;global_3_r2;global_3_r3];
class=zeros(1,600);
for i=1:1:200
class(i) = 1;
end
for i=201:1:400
class(i) = 2;
end
for i=401:1:600
class(i) = 3;
end
figure;
hold on;
mesh = [-5:0.1:20];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
pairs = [X1(:) X2(:)];
c3 = classify(pairs, training, class, 'diaglinear');
s = size(mesh)
res = reshape(c3, s(2), s(2));
contourf(X1,X2,res,[1 2 3],'linestyle','none');
hold on
gscatter(training(:,1),training(:,2),class,'ymc','+xo');

c4 = classify(training, training, class, 'diaglinear');

err = 0;
for i=1:length(c4)
  if c4(i) ~= class(i)
    err = err +1;
  end
end
err = err / length(c4) * 100
	\end{minted}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/3/5-cropped.pdf}
		\caption{Результат классификации встроенным MAP - классификатор}
	\end{figure}
	
	Ошибка классификации составила 0.1\%.